27.2萬本BNO去年簽發飈八成 國安法生效後申請大增

【明報專訊】接近540萬合資格香港居民，本月31日起可申請英國國民（海外）護照（BNO）簽證移民英國。本報獲英國政府護照辦公室提供最新數據，2020年頭11月英國向港人簽發逾27.2萬本BNO護照，較2019年全年多近80%。英國內政部關於BNO簽證計劃的政策影響評估（Impact Assessment）報告推算，未來5年或有32萬港人移民英國，最極端會有105萬人，估計為英國帶來24億至29億英鎊經濟效益。有英國學者估計，當地疫情嚴峻和經濟不景下，短期內移英港人會較預期少（見另稿）。

特約記者 陳家俊 倫敦報道【系列七之五】
英國政府半年前宣布推出BNO簽證移民計劃，內政大臣彭黛玲（Priti Patel）形容新安排「非常慷慨」，除不設限額，申請費較一般工作簽證低，擁有BNO身分的港人，不必持有效BNO護照亦可申領。儘管如此，愈來愈多港人續領BNO護照「傍身」。

本報根據英國《資訊自由法》向英國政府護照辦公室取得最新審批數據，2020年頭11月，英國簽發272,395本BNO護照予港人，較2019年全年簽發151,526本急增近80%。按月分析，2019年6月反修例運動爆發後，BNO護照簽發量大增，2019年8月至2020年1月，每月發出1萬至約4萬本不等；2020年上半年疫情爆發，簽發量大幅回落，然而《港區國安法》生效後，簽發量再大增，10月及11月份均直逼6萬本。

540萬港人合資格申領
本報翻查英國內政部就BNO簽證計劃的政策影響評估報告，報告稱有多達540萬名港人合資格申領BNO簽證，包括290萬有BNO身分港人、230萬名親屬；另1997年後出世的18至23歲港人，只要父母其中一人有BNO身分亦符合資格，估算約有18.7萬人。

英政府按申領BNO護照情况推算，2020年底BNO護照持有人會突破73萬，據此趨勢以低、中、高三級別評估頭5年透過BNO簽證移民英國人數，最少約為9000多人，中度評估為32.2萬人，最極端有近105萬人，當中一半即約50萬，會在政策推出後一年內赴英。

英料港移民稅收可達67億鎊
英國預料5年間BNO簽證申請費收入，可達6900萬至8600萬英鎊。申請人須付醫療附加費，以享用英國國民保健服務（NHS），這筆收益料6億至8億英鎊。內政部又根據香港人口普查及英國就業率等數據，推算香港移民會帶來53億至67億英鎊稅收。扣除內政部及醫療附加費行政成本，以及移民為公共服務帶來的開支，估計5年間收益約24億至29億英鎊（約254億至307億港元）。

BNO簽證申請人亦可讀書進修，內政部估計，若5%主要申請人及10%親屬在當地大學修讀3年課程，可帶來7.8億至9.8億英鎊學費收入（約83億至104億港元），但這批人同時會減少約1.3億英鎊財政貢獻。內政部稱，有關經濟效益推算並未考慮新冠疫情對移民英國的影響。

牛津學者料短期內移英港人較預期少

【明報專訊】英國政府估計5年間最多有逾100萬港人循BNO簽證移英。一直跟進BNO簽證新安排的牛津大學研究機構「移民觀察」研究員Peter William Walsh認為，《港區國安法》實施會成為港人移民推力，但估計在英國疫情嚴峻及經濟不景下，短期內移民英國的港人會較預期少。

BNO新安排有利中產 年輕人難負擔
BNO新安排被英國當局形容為「非常慷慨」，但Walsh稱申請人除支付簽證申請費，也要支付醫療附加費以享用國民醫療服務（NHS），成人5年費用為3120英鎊（約3.3萬港元），加上申請人也要提供財政證明可支持在英國至少6個月生活費，因此他認為計劃有於較富裕或中產階層申請，年輕人或未能負擔。

根據英國國家統計局數據，截至2020年10月全英平均房屋價格見新高，達24.5萬英鎊，較去年同期升5.4%，以地區劃分，倫敦、英國東部及東南地區房價列首3位。

對於移英港人計劃在英國置業，Walsh預料只屬少數，對樓價影響微。在社會融合問題上，他認為過往移民英國的港人都是高技術、英語良好，對社區服務未構成很大負擔，容易融入英國社會。

英脫歐後對低技術工人需求大
英國脫歐，2021年起推出全新工作移民計分制計劃。Walsh稱過去不少歐盟公民從事低技術工種，日後提高要求下將針對吸納中等及高技術專才，因此勞動市場將對低技術工人有很大需求，BNO移民或可填補零售、飲食等職位空缺。此外，英國對資訊科技、土木工程、生物化學等專才需求大，料從事這些行業港人求職亦較有利。

低果個推算5年累計用BNO Visa留英嘅人連1萬都無 會唔會低得離譜得滯啊

都唔明搞到成年而家先申請

遲申都要申，依2個月可能係最後逃生門

以英國政府一貫嘅效率只係用1年時間就落實簽發到種全新嘅居留Visa算係極速架喇

大把留港撚唔走
係大灣區搵多兩年錢（20年後都係咁講）

你走佬咪走佬囉 唔洗話人留港撚既

留港撚咪一樣話人移民撚

唔係唔走 係無錢走年輕個班 個個拎到幾十皮出黎咩

set低啲 個range大左 冇咁易錯就唔會比老細屌

香港在英留學生都有1.7萬人啦 5年累計先得9千幾人用BNO visa留英點睇都絕對無可能啦

bno簽證喎 起碼23歲 而家係英國讀書嗰班有幾多個有

呢個推算好耐之前㗎啦
而家淨係LOTR都3k人即係可以掟落垃圾桶

兩個字，港豬

其實英國的疫情好影響人去英國的意慾
而家英國咁亂
唔係因為有機會被通緝
都未必即刻去

反而過1-2年疫症之後
應該會好多人會過去

我同意
移民數字應該疫情緩和或者消退之後先至見真章

只係剛開始

lm

已經好多人賣樓，退學，走資.... 遲下仲多

唔止bno
台灣辦事處投資移民完全爆曬 排出中心出面 目測40人

講就多
做就... (等疫情過左先啦)